<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Phpstorm on Popstas</title>
    <link>http://blog.popstas.ru/tags/phpstorm/index.xml</link>
    <description>Recent content in Phpstorm on Popstas</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language>
    <atom:link href="http://blog.popstas.ru/tags/phpstorm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Подсветка Python синтаксиса в PhpStorm</title>
      <link>http://blog.popstas.ru/blog/2017/03/13/python-highlight-syntax-in-phpstorm/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2017 00:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.popstas.ru/blog/2017/03/13/python-highlight-syntax-in-phpstorm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Я долго терпел, но сегодня решил выяснить: можно ли добавить поддержку Python в PhpStorm.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Оказалось, что можно и делается хоть и не за минуту, а за 5-10 минут.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tl;dr: можно сделать только подсветку, Solarized Dark нельзя.
&lt;a href=&#34;https://confluence.jetbrains.com/display/PhpStorm/TextMate+Bundles+in+PhpStorm&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Официальная документация&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.popstas.ru/images/2017-03/phpstorm-python.gif&#34; /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;wat&#34;&gt;Wat?!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Пару слов о том, почему я я хочу странного.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я пишу на PHP и использую все, что может дать PhpStorm. В ресурсах рабочей машины я особо не ограничен, поэтому все проекты
(все, что больше одного файла) я открываю в нем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У меня есть обвешенные плагинами Sublime Text и Atom, но JetBrains все-таки их делает: большая часть идет из коробки,
остальное настроено лучше, чем в редакторах, т.к. в PhpStorm я провожу больше всего времени.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На JetBrains IDEA пересаживаться не очень хочется, тем более из-за одного Python, т.к. остальные языки, на которых я пишу
(bash, ansible, markdown, go, lua) в разной степени поддерживаются штормом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С Python я соприкасаюсь мало, по большей части читаю чужие проекты, поэтому я долго просто открывал python-проекты в шторме
и читал их в черно-белом варианте.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;настройка&#34;&gt;Настройка&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Итак, решение: можно добавить в PhpStorm TextMate bundle с синтаксисом языка, который поддерживает TextMate.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Гуглим &lt;code&gt;TextMate Python&lt;/code&gt;, находим &lt;a href=&#34;https://github.com/textmate/python.tmbundle&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;бандл&lt;/a&gt;, качаем.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Идем в Settings - Editor - TextMate Bundles в шторме, там добавляем скачанную папку.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Идем в Settings - Editor - File Types, находим там &lt;code&gt;Files supported viaTextMate bundles&lt;/code&gt;, добавляем маску &lt;code&gt;*.py&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Там же мапим используемые штормовские цветовые схемы на схемы TextMate.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Вот в общем-то и все, после этого PhpStorm начинает подсвечивать Python, кроме этого он ничего не даст, если нужен
список функций, переходы к определениям и прочее, то в PhpStorm это настроить нельзя.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Быстрое обновление PhpStorm EAP на Mac OS через bash</title>
      <link>http://blog.popstas.ru/blog/2016/01/17/automacic-update-phpstorm-eap-on-mac-os/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jan 2016 07:50:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.popstas.ru/blog/2016/01/17/automacic-update-phpstorm-eap-on-mac-os/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Надоело постоянно обновлять PhpStorm руками. На Ubuntu последнее время делал это с помощью ansible,
под Mac этот плейбук не расчитан, к тому же версию ему надо было указвать вручную.
Поэтому написал скрипт, не совместимый с Ubuntu :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UPD: 06.06.2016
Сегодня вышла EAP 2016.1.1, так вот, теперь app ставится не в PhpStormEAP, как раньше, а с версией, поэтому мой скрипт перестал работать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.jetbrains.com/phpstorm/files/2016/01/PhpStorm11EAP_splash_2@2x.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Что он делает:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;идет на страницу EAP, находит там версию&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;проверяет, что на компе стоит другая версия EAP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;качает dmg в папку Загрузки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;монтирует образ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;завершает PhpStorm, если он открыт&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;удаляет текущую версию и копирует новую в папку /Applications&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;запускает новую версию&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Поставить можно так:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;curl -s &amp;quot;https://gist.githubusercontent.com/popstas/613a72a34576b85caec4/raw/644f457ed0187ab0d1207576e925c06260451131/phpstorm-eap-update.sh&amp;quot; &amp;gt; /usr/local/bin/phpstorm-eap-update
chmod +x /usr/local/bin/phpstorm-eap-update
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;После чего можно обновлять просто запуском &lt;code&gt;phpstorm-eap-update&lt;/code&gt;.
По идее можно даже в cron его засунуть, чтобы совсем автомат, но я и так узнаю о новой версии из rss.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Код лежит здесь - &lt;a href=&#34;https://gist.github.com/popstas/613a72a34576b85caec4&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;https://gist.github.com/popstas/613a72a34576b85caec4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В PhpStorm 11 из фич ничего особенного не нашел, зато с этой версии он перешел на использование Java 8,
не знаю, в этом ли дело, но у меня он вроде перестал тормозить.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>