<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pocket on Popstas</title>
    <link>http://blog.popstas.ru/tags/pocket/index.xml</link>
    <description>Recent content in Pocket on Popstas</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language>
    <atom:link href="http://blog.popstas.ru/tags/pocket/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Как я обрабатываю входящие потоки контента через RSS и Pocket или моя воронка статей</title>
      <link>http://blog.popstas.ru/blog/2016/02/27/content-consumption-pyramid-rss/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Feb 2016 14:48:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.popstas.ru/blog/2016/02/27/content-consumption-pyramid-rss/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Хочу поделиться своим способом быть в курсе всего интересного в мире IT, читать много статей и знать, где быстро найти нужную статью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tl;dr: RSS + Twitter + Email &amp;rarr; Pocket &amp;rarr; Firefox &amp;rarr; Twitter + закладки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.popstas.ru/images/2016-02/content_pyramid.png&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;источники&#34;&gt;Источники&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;rss&#34;&gt;RSS&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;RSS - мой основной источник информации. Кто не пользовался RSS, не представляет, сколько всего можно получать через ленты:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;топ статей&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;статьи по конкретным категориям/тегам&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;комменты к редко обновляемым постам&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;вопросы/ответы по интересующим темам&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;личные блоги (вообще не представляю, как можно еще читать личные блоги)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;подкасты&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;новые альбомы музыкальных групп&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Для сбора всех RSS в одном месте я использую Feedly, требований к нему у меня почти нет, когда умер Google Reader,
перешел по первому результату, с тех пор пользуюсь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;99% RSS я читаю с телефона в дороге и на обедах.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если по анонсу понятно, что статья полезная, я сразу пересылаю ее в Pocket и разгребаю RSS дальше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На Android использую gReader, он глючный, кто знает нормальный RSS клиент - скажите.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;email&#34;&gt;Email&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Email рассылки не умерли, как наверное многие думают. Лично я считаю, что их легко могла бы заменить RSS лента с тем же контентом,
но она почему-то есть не у всех, видимо потому, что email проще.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Написав это, я подумал: &amp;ldquo;А ведь должен быть шлюз Email-RSS!&amp;rdquo; Так и оказалось, первый результат привел меня на бесплатный сервис
&lt;a href=&#34;https://emails2rss.appspot.com&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;emails2rss.appspot.com&lt;/a&gt;, собранный на коленке,
который по авторизации через Google дает вам виртуальный email, на который надо оформлять подписки и настоящую RSS ленту.
Так вот при написании статьи я немного изменил свои источники контента :)
Тут есть небольшой риск потерять часть своих лент из-за смерти сервиса, но рассылки еженедельные, так что думаю я это замечу.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы не валить все в одну кучу, можно создать несколько виртуальных email и RSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Шлюз это конечно хорошо, но есть также источники email рассылок, которые завернуть будет сложнее: те, где вы регаетесь под своим email.
Это тоже решаемо: создаем фильтр в почтовом клиенте, который будет пересылать письма.
Думаю, что через пару недель я перестану получать новостные рассылки в почту.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;подкасты&#34;&gt;Подкасты&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Подкасты я открыл для себя чуть больше года назад и быстро пожалел&amp;hellip; что так долго ими не пользовался!
У подкастов своя ниша: их можно читать, когда ты занят чем-то физически, а голова свободна:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;на улице пешком, на велике или лыжах&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;во время ремонта, копания в огороде&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;во время уборки, мытья посуды, домашних дел&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;во время бездумных действий за компом (тренировка слепой печати, чистка мусора на диске)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Подкасты у меня в голове делятся на 2 типа: развлекательные и полезные. Конечно, в каждом есть и то, и другое,
но в целом разграничение достаточно четкое.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У любого нормального подкаста (да у всех) есть RSS. Тут есть один момент: формат RSS подкаста отличается от обычного,
там должна быть специально размеченная ссылка на mp3, я долго не придавал этому значения,
из-за чего подписывался на RSS &lt;strong&gt;сайта&lt;/strong&gt; подкаста, а не сам подкаст.
Это лишает вас возможности автоматически скачивать их (об этом ниже, в части про плеер).
Так что вам нужно искать именно ссылку на подкаст, она часто называется ссылка на iTunes,
я ее боялся и не переходил туда, оказалось, что по ссылке лежит RSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У подкастов обычно есть &amp;ldquo;шоуноты&amp;rdquo;, текстовое краткое содержание и список ссылок, которые обсуждали,
их тоже бывает полезно смотреть, но я забываю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На подкасты я подсел через &lt;a href=&#34;https://radio-t.com/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Радио Т&lt;/a&gt;, какое-то время слушал только их, пока не переслушал все, что было интересного.
А потом как началось&amp;hellip; Я примерно 2 месяца тренировал слепую печать по часу в день, и чтобы совместить полезное с полезным,
параллельно слушал подкасты. В таком темпе они очень быстро кончились и пришлось искать новые.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Подкастов, в отличие от RSS, сравнительно немного и выбор небольшой, поэтому их еще надо найти.
&lt;a href=&#34;https://gpodder.net/user/popstas/subscriptions&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Здесь&lt;/a&gt; лежит мой список, а на
&lt;a href=&#34;https://github.com/AveVlad/russia-it-podcast&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;AveVlad/russia-it-podcast&lt;/a&gt; самый большой список русских подкастов,
его можно дополнять, я туда заношу новое, что нахожу.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;видеоматериалы&#34;&gt;Видеоматериалы&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Видеоматериалы попадаются единичные и в виде курсов. Разницы в общем нет, а рассказать надо о том, что сразу не приходит в голову:
большую часть выступлений можно не смотреть, а только слушать! И да, для этого есть
&lt;a href=&#34;http://www.onlinevideoconverter.com/video-converter&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;сервис&lt;/a&gt;, за полминуты получаем mp3 с видео, дальше все как с подкастами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Просто так втыкать в видео мне редко хочется, у таких видяшек два сценария:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;во время бездумных действий за компом&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;во время ужина, вместо сериалов&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&#34;twitter&#34;&gt;Twitter&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Чтобы нормально использовать твиттер в режиме чтения, вам нужно отписаться ото всех, кто генерирует спам
и оставить только тех, кто твиттит интересное вам. Казалось бы, очевидная вещь, но я это сразу не понял,
начал подписываться на все подряд, дублируя функционал RSS, быстро засорил ленту и на несколько лет забыл о твиттере.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сейчас я тоже не скажу, чтобы я много инфы оттуда доставал, но случается.
Проблема в том, что найти интересных вам генераторов сложно, я этим специально не занимался,
поэтому у меня интересный генератор один, и я и так подписан на его блог.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;посредники&#34;&gt;Посредники&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;pocket&#34;&gt;Pocket&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Главный агрегатор нефильтрованного контента, ставится на телефон и в браузеры, позволяет в один клик добавить статью в список на прочтение.
На телефоне статьи доступны оффлайн.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сюда попадает все:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;RSS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;любые интересные найденные материалы&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Это помогает найти статью, даже если она не пойдет дальше, а также точнее следить за количиеством прочитанных статей
(люблю я все считать, да :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В Pocket прочитывается большинство статей, но некоторые уходят на прочтение в мобильный браузер
(Pocket иногда портит оформление статьи), в Reedy или на домашний комп.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;браузер&#34;&gt;Браузер&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В Firefox есть удобная штука: пересылка вкладки с одного устройства на другое, объединенных одним аккаунтом синхронизации.
Поэтому все, что на телефоне читать неудобно, сразу улетает на домашний комп. Для хрома тоже вроде есть что-то подобное.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;плеер&#34;&gt;Плеер&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;В плеере лежат подкасты и записи с конференций. Под плеером я имею в виду телефон, и тут надо рассказать о том,
как подкасты попадают туда. В двух словах: качалка подкастов + синхронизация файлов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я использую gPodder для скачивания подкастов. Раньше, когда сидел на Ubuntu, пользовался местным плеером Rhytmbox для этого,
у gPodder плюсы в том, что он есть под все операционки и он дает аккаунт, где собраны все ваши подкасты.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пользоваться так: создаем аккаунт (не обязательно), задаем папку для сохранения или iPod, добавляем RSS подкастов
(в части про подкасты написано, чем они отличаются от обычных RSS) после этого подкасты будут прилетать сами,
вам остается по Ctrl+S переслать их в плеер.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если у вас не iPod, то тут есть 2 варианта: использовать синхронизацию файлов (я раньше использовал BTSync, потом перешел на Syncthing)
или, если у вас Android, поставить gPodder прямо на него. Мне больше нравится синхронизация через комп,
так как я бывает не успеваю слушать все подкасты, а они все прибывают, в итоге место на телефоне кончается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для прослушивания использую
&lt;a href=&#34;https://play.google.com/store/apps/details?id=ak.alizandro.smartaudiobookplayer&amp;amp;hl=ru&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Smart AudioBook Player&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;reedy&#34;&gt;Reedy&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Из Pocket некоторые статьи читаются через &lt;a href=&#34;https://habrahabr.ru/post/220775/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Reedy&lt;/a&gt;, использую редко, но он мне нравится,
это такая программа для скорочтения: слова бегут по экрану, наподобие бегущей строки, так и читаете.
Звучит неубедительно, это надо попробовать, у меня таким способам статьи читаются в 1.5-2 раза быстрее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Минус в том, что мало что можно так прочитать:
статья должна быть без картинок, кода, формул, таблиц - только текст, иначе ничего не понятно будет.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;хранители&#34;&gt;Хранители&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Судьба лучших материалов - попасть на долгое хранение.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;twitter-1&#34;&gt;Twitter&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Каждую прочитанную статью, которая понравилась, я в последнее время отправляю в твиттер,
таким образом я создал для себя самую узкую часть моей воронки контентопотребления.
Не знаю зачем, но думаю, пригодится может кто-то будет меня читать, а если нет, может мне понадобятся все эти статьи,
тогда я смогу их оттуда достать.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;закладки&#34;&gt;Закладки&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Статьи, которые пригодятся потом, я отправляю в браузер, а приходя домой, добавляю их в закладки, проставляю теги.
Это очень помогает находить контент, который уже прочитал, но был еще не в теме.
Например, вникаю в тестирование и все, что может быть полезным, скидываю в закладки, потом проще искать, когда понадобится.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самое главное не забыть сначала поискать в закладках нужную тему перед тем как гуглить.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;источники-для-отдыха&#34;&gt;Источники для отдыха&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;вконтакте&#34;&gt;Вконтакте&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ленту вконтакте за день можно читать за 1-2 минуты, рецепт тот же, что и для твиттера:
отпишитесь от спамогенераторов и от пабликов (1-2 пишущих по 3 раза в день можно и оставить).
Удалять из друзей не обязательно, можно просто не показывать записи в ленте. Тут вроде работает правило 20/80,
так что много отписывать не надо будет.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;музыка&#34;&gt;Музыка&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Давно хотел сразу узнавать, если у групп, которые я слушаю, появляются новые альбомы. Так вот, теперь это возможно!
Я использую комбинацию RSS для групп, которые не спамят + подписка на исполнителя в яндекс музыке для всех групп.
Это работает уже пару лет, стоит один раз потратить вечер на добавление исполнителей из вашего плейлиста в подписки
и вы будете получать обновления по ним.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>